|[ 家用電視遊戲機歷史 ]|

剎那間的王者
畢業於東京電器通信大學的久多良木健，因為大學時代聽到Sony創始人之一井深大的演講，讓他感覺這個公司的主旨與他契合而決定進入這間公司。他成功於1975年進入Sony，並擔當Sony的一個普通技術人員，不過他總對當時最尖端的科技表現相當濃厚的興趣，而且常常花時間在尖端科學家的辦公室中「鬼混」，甚至忽略了與同事的社交關係而被排擠。他篤信遊戲產業將會徹底影響日本的每個家庭、甚至是全世界，因此在不斷的遊說之下，讓原本對遊戲產業興趣缺缺的Sony高層願意投入遊戲產業，他們尋找的第一個合作對象，就是當時的電視遊樂器龍頭任天堂。

PlayStation計劃始於1986年，並在1991年6月CES展發表過PlayStation原型機，長相相當類似Nintendo任天堂的Super Famicom(超級任天堂)，其實該PlayStation原型機正是與任天堂合作開發的產品。Sony在踏入家用遊戲主機市場前，最早是與 Nintendo 合作，供應8聲道ADPCM技術的音效處理晶片「SPC-700」作為超級任天堂音效來源；同時Sony也準備為超級任天堂主機設計CD-ROM外接光碟機「SFC-CD」。與任天堂合作協議中，Sony還計劃推出相容任天堂遊戲的家用主機、也就是PlayStation計劃，將同時能使用超級任天堂的遊戲卡匣，並支援Sony自己的CD-ROM格式。

人性
在超任尚未上市的1988年9月，Sony與任天堂共同發表超任專用的CD-ROM計畫，被稱為「Playstation-X」，久多良木健成為Sony該計畫的領導人。不過任天堂在研讀合約書後發現，他們與Sony簽的合約有很多模糊地帶，可以讓Sony輕易藉由取得任天堂的經驗成，進而自己成為主機開發商。害怕擁有優秀硬體技術的Sony會成為自己的勁敵，任天堂這時開始起了異心。在超任上市前的半年，Sony在CES展中展出超任擴充用CD-ROM「Playstation」，但是任天堂旋即與Sony的對手飛利浦召開記者會發表另外一款超任搭載用CD-ROM「CD-I」，此舉一出業界譁然。Sony陣腳大亂並且立即向任天堂方面求證，而任天堂方面僅表示兩者為同一延長線上的產品、與合約並無牴觸，直到這時候Sony才發現他們被任天堂背叛了。

久多良木健為研發Playstation-X，與任天堂的許多技術人員接洽，發現他們跟自己一樣都對尖端的科技技術有著相當濃厚的興趣，也因此久多良木健結識了許多志同道合的技術人員。任天堂的這個行為頓時讓他從天堂掉落到地獄，原本以為有著共同志趣的夥伴卻臨陣倒戈。原本Sony打算要停止提供超級任天堂音源晶片作為報復，但這個行為將會讓任天堂蒙受巨大損失，這個損失當時的Sony承擔不起。同事們紛紛將這個錯誤歸於久多良木健，久多良木健因此遭受相當程度內心的譴責，有些人以為他會就此一蹶不振。沒想到他卻在一次會議中直接向當時的社長大賀典雄大膽建言，要Sony直接進入遊樂器市場與任天堂競爭。

天堂/地獄
1990年11月21日，媒體爭相報導超任的發售消息，背負超任首款遊戲的重責大任，自然是任天堂的招牌，遊戲之神宮本茂的《超級馬莉歐世界》，任天堂甚至請日本明星田中律子為該遊戲拍攝廣告，而該遊戲也不負眾望，光是在日本國內就銷售335萬份，成功為超任打下基礎。而另一廂Sony與任天堂的合約則在拖拖拉拉的關係中於1992年五月破裂，而久多良木健則在這之後成功說服社長大賀典雄，於是Sony在1993年5月公佈Playstation計畫，並在同年正式成立SCE，由久多良木健擔任社長。

不過主打3D超強能力的Playstation在成軍時就遭遇到許多瓶頸，久多良木健從一開始就知道PS要成功必須要依賴其他第三方廠商的軟體，因此他不斷與其他SCE高層不斷拜訪許多硬體大廠，但是卻碰到許多軟釘子，有許多研發大廠都會需要投入更多研發經費的3D遊戲表示興趣缺缺，認為2D仍然會是不可捨棄的市場主流。甚至因為PC-E與Mega Drive的前車之鑑，讓他們開出銷售量至少要達到300萬台的條件，不然怎樣開發軟體都會因為主機銷售不佳而導致虧本，1993同年SFC已經在日本國內銷售超過800萬台。

念念不忘 必有迴響
因為強調3D能力被其他遊戲開發廠商質疑的PS，就在幾乎沒有廠商願意主動支援的同時，一個遊戲業界的震撼彈投下，讓整個事件有著一百八十度的轉變，那就是Sega所推出的《VR快打》。3D的遊戲表現讓許多遊戲廠商大驚失色，甚至在中午的發表會看到《VR快打》的Capcom取締役岡本吉起，立即就在下午與SCE的會面中，表達Capcom將全力支援PS的說法，許多廠商也紛紛與SCE表達合作的想法。後來在1998年一場久多良木健的記者訪談中，他就曾經笑著說：「Playstation能夠有今天這樣的地位，都必須要感謝Sega的幫助....。」這些話並非是嘲笑Sega，而真的是因為Sega而改變了許多遊戲開發商的想法。

逆轉
當然任天堂不可能沒有動作，Playstation發表的同時，任天堂也與美國SGI公司合作發表新計畫─Project Reality，號稱是完全支援3D的64位元主機，後來被稱為Nintendo 64。社長山內溥還曾信心滿滿的說：「如果某些家電廠商的32位元主機可以賣破百萬台，我將辭去社長職務並倒退走路。」這番話就是針對松下的3DO跟Sony的Playstation，他對全新的64位元主機寄予厚望，不過不採用CD-ROM的決定讓許多廠商扼腕。據說1994年當時與任天堂關係不錯的史克威爾社長拜會山內溥，希望他能夠改變這個決定，不過遭到婉拒，所以後來才會發生史克威爾受到SCE鼓吹轉投Playstaiton的事情。用過時的設備開發全新的遊戲，這對於遊戲開發商的難度可想而知。

要說CD-ROM與卡帶的分別，除了在容量上有決定性的不同之外，事實上還有許多背後的原因：遊戲卡帶對開發商來說有兩大問題：卡帶的製程耗時久、而且製作卡帶成本偏高。遊戲廠商在出貨的時候都需要先精算成本，大量的出貨造成囤積必然會讓廠商嚴重的虧損，但是一次不能夠大量製造卻反而可能在遊戲熱賣的時候失去商機。而CD-ROM的成本不但低廉，製程更是快速，可以隨時依照市場的需求調整出貨，即使CD-ROM有需要讀取時間的缺點，仍然讓開發商趨之若鶩。

以牙還牙 加倍奉還
1994年12月3日，Playstation就在一番波折中上市了，定價39800日圓，這幾乎決定了整個SCE成敗關鍵的遊戲機，連Sony社長大賀典雄都為之關注，直到他接到一通來自於妻子的電話，跟他抱怨自己的孫子排隊買不到Playstation的同時，他終於鬆了一口氣。首發10萬台的Playstation搭配15萬套的Namco出品遊戲《實感賽車》一下就銷售精光，首發成功的Playstation讓整個SCE都歡欣鼓舞。不過除了遊戲之外，事實上PS展現許多聰明的銷售策略。宣傳天才佐伯雅司率領宣傳部門打造出不一樣的宣傳手法，相較於千篇一律的遊戲畫面展示，Playstation的廣告大都屬於意識流，有的廣告甚至沒有任何遊戲畫面，單純就讓Playstation的主機印象深植於消費者心中。

Playstation更可怕的是在兩年內四度壓低主機銷售價格的策略，採用大量出貨的方式在初期能快速壓低市場價格，之後更花時間在精簡設計與製程上努力，讓主機可以徹底使用價格戰打垮當時的對手Sega Saturn。據說早一個月上市的Sega Saturn曾經在SCE內部拆解供久多良木健檢視，當他看過Sega Saturn的內部以後說：「這麼複雜的線路以及設計一定很難降價。」很有可能當時他就已經對Playstation的削價策略有一定的想法了。

從最早發布的新聞稿來看，《太空戰士七》本來就預定發行在N64上，但是事實證明N64的容量限制反而不會讓《太空戰士七》取得如此巨大的成功─直到現在七代仍然是銷售最佳的一代。至今許多《太空戰士七》的經典畫面都還留存在玩家心中，就可以知道這款遊戲當初帶來的震撼有多大，Playstation從1994年發售歷經五年，《太空戰士》從七代到九代累積銷售量超過2300萬套，無疑為自己以及Playstion都取得了無可動搖的地位。其他包括《跑車浪漫旅》、《惡靈古堡》等著名遊戲，讓Playstation的週銷量都能夠保持一定水準，歸根究底就是因為Playstation採用了光碟儲存的做法，而讓遊戲開發商對於遊戲內容能夠不必受到限制。

逆擊
回頭看看任天堂這邊，1996年耗資4400萬美元的《瑪莉歐64》隨著N64上市，令人不敢相信這是一款只有64MB的3D遊戲，亮眼的表現跟華麗流暢的動作，硬是帶天生條件極差的N64殺出血路，剛發售三個月的N64只有三款遊戲但是累積銷量一百萬，最後《瑪莉歐64》累積銷量超過1100萬套，在銷售並不突出的N64上有此等成績，事實上就可以證明這款遊戲非常的出色。不過真正拯救N64的功臣卻是美國任天堂的社長荒川實，他在E3展上看到Playstation打出199美金的售價，就飛回日本說服社長山內溥也將這N64調降成199元，讓N64在美國首批出貨就達330萬台，他甚至找到一間英國的小公司在N64上推出《007黃金眼》這款遊戲，搭配上電影的熱潮這款遊戲狂賣550萬套。N64在當時的環境許多人都評價是一款注定失敗的主機，但是卻讓荒川實穩當的生意手法逆轉乾坤，打了場漂亮的勝仗。

《神奇寶貝》跟《薩爾達傳說─時之笛》則也是一定要提的大作。《神奇寶貝》原本是一款連任天堂自己都不看好的遊戲，就連法米通雜誌給他的排名都很後面，沒想到這款遊戲卻悄悄的自行突破了百萬套，需要兩台Game Boy連線才能養出超級寵物的設定大大的風靡了遊戲市場，甚至大出設計者田尻智的意料之外，最後還推出了動漫設定，成為90年代最風靡的動漫；而《時之笛》則是耗時兩年半，宮本茂在開發這款遊戲的時候遭遇極大挫折，差點沒辦法完成這款遊戲，但是最後成績是明顯的，原本前一週銷量只有3000台的N64主機，在《時之笛》發售的當週突破了15萬台─這同時也是兩年以來N64首次在週銷量超越Playstation。《時之笛》在3D動作RPG這個領域獲得了極大的成功，也是少數榮獲法米通40分滿分的遊戲，其中一個編輯的評語甚至寫到：「這是有電視遊樂器的歷史以來最好玩的遊戲。」

CRAPCOM
1999年，Sony在家用主機市場擊敗了任天堂之後，很多人以為任天堂將要就此黯淡，但因為《時之笛》的出色成績，加上穩坐掌上型遊樂器的霸主寶座，任天堂的收益（純利）反而邁向1200億日圓的高峰期。最有趣的就是曾經多次抨擊任天堂64的Capcom社長過本憲三，迅速的往任天堂重新靠攏，速度之快令同業望塵莫及。採用8比1超高科技壓縮比的《惡靈古堡二》發售N64卡帶版本，獲得美國任天堂的全力支援加上Angel Studio的菁英，達成了所有同業都認為不可能的任務（將兩片光碟的容量壓在512MB的卡帶中）──任天堂64唯一一款全程語音和CG動畫的遊戲，除了動畫品質稍差之外，幾乎可說是完全移植。 任天堂與Capcom的僵局重新破冰，銷售60萬的《惡靈古堡二》任天堂64版本，讓兩社合資成立軟體開發公司Flagship，甚至還給了Capcom《薩爾達傳說》的Game Boy平台遊戲製作權，讓Capcom收入頗豐。這種牆頭草....我是說這種商業通路重新打開的策略，值得很多人借鏡學習。但不可否認的是，Capcom與任天堂的緊密關係，直到現在還仍未被打破。

SegaEnix
靠著Game boy，任天堂仍然在遊戲機市場上保持一定實力，足以讓他們有著豐厚的營利與龐大的現金流，苦撐下去的Sega幾乎已經無立足之地。但Sega的高層事實上應該要對在遊戲市場長期以來的失利付上最大責任，在Playstaion上發表了《太空戰士七》之後，Enix內部大都傾向將國民RPG《勇者鬥惡龍》發表在Sega Saturn平台上。即使1994年開始，SCE副總裁德中每天步行至數公里外的Enix表達問候，都無法讓Enix社長福島康博改變在不同平台上與《太空戰士》一決雌雄的野心──或許他與Sega母公司總裁的私交也是考量因素之一。

Enix此時應該已與Sega達成了某種程度上的共識，Sega社長中山隼雄甚至多次暗示，將有與《太空戰士七》同等質量的大作發表於Sega Saturn平台上，但最後的消息卻是「無法應付Enix的漫天喊價」而作為結尾的命運。不過有許多業界人士則歸咎於Sega高層的無能，在當時爭取《勇者鬥惡龍》發表於Saturn平台絕對是Sega最重要的任務，但Sega就是缺乏久多良木健與荒川實這種超一流人才，才會錯失機會。對照在《太空戰士七》發售後不久，岡村秀樹（Sega軟體事務）在Fami通的專訪中表示：「Sega討厭RPG！」，這裡就可以窺見該社缺乏真知灼見的本質。

山內一典
早在2D的FC時代，一名叫做山內一典的十五歲少年就已經完成一部賽車遊戲的企劃案。他在1991年進入Sony旗下的New Media開發部時，就將這個企劃書交上去，卻遭到上司的駁斥。直到1993年Playstation確定要推出時，他再次向SCE的直屬長官佐藤明提出開發計畫，佐藤明給他的條件是他必須要獲得各個車廠提供的數據。於是他立即著手撰寫相關的企劃書送交給各個車廠的宣傳部門，由於企劃書有趣且巨細靡遺的提出他在遊戲中將展現的各種想法，各個車廠視此為重要的宣傳機會，不但提供山內一典所需的各種數據資料，還讓他們可以真實試車測出一些車種再各種車況的真實反應。在這樣的設計背景下，1997年這款賽車遊戲上市了，這個遊戲的一切數據都是當時技術的極致，車子的甩尾效果以及汽車的重力感都相當真實，甚至讓Playstation的3D能力也發揮的淋漓盡致，這款遊戲就是Playstation史上最賣座的遊戲《跑車浪漫旅》，總銷售約接近1100萬套。

Source:

好似幾正，lm聽日完sem睇

名

任記真係由始至終都一直只專注遊戲機業務 係值得尊敬

所以幾次低潮,都依然出到唔少好game 捱過
WiiU 咁廢, 幾隻game port 番去switch ,反應都好好
另外老任內部結構好好, 好多IP 都有人接手交棒
(火紋都可救番生變金蛋XD)
仲有成日出D 明知唔會賣大錢的 智力game 小品(picross 快D 出 )

個 website 感覺流流哋, 有冇 source ?

好彩山內溥肯退位
如果唔係死得甘好多

佢意思係就算 "任天堂 Playstation" 如常推出, Sony Playstation 之後仍然會誕生?

冇dreamcast 可以 上一頁

點會冇......

Wii u 係半成功機，咪傻
佢嗰時技術未可以攞出街，
如果嗰陣成功就等如而家嘅switch
(現switch 未出最大sd card 容量，zelda 都係2 30gb
Wiiu 都有呢隻game)

你段文冇提過

但係啲片講咗好多.

你冇cap 中文內容嘛，邊個咁無聊走去段段片都睇

啲片嘅內容好豐富, 整片條友好有心機去 present 啲資料. 你唔得閒咪唔好睇囉, 只係你自己會知少咗嘢噉解.

如果由銷量黎睇, 的確算係失敗
但由技術黎睇, 冇佢真係冇Switch

有飯唔食然後怪人唔餵食，痴撚線

啲片好正
BGM笑左

難得有人將成套片譯晒做中文, 真係造褔人群.

所以已訂閱

睇完覺得PKM同MH都好撚勁

PSP 的確幫咗 Monster Hunter 唔少. 記得當初喺 PS2 玩到第二集嗰時, 都仍然有好多人唔知咩係 Monster Hunter.
而家 Monster Hunter 係咪又去翻家用機發展?

新一集mhw去左ps4，但好似都話會係ns出返舊式既mh，所以應該係雙修，家用手提2邊一齊發展

睇哂
好正
多謝巴打推介

口講無憑
講到尾邊邊塞錢多咪上邊邊

lm

留名再睇

有幾何一隻 game 可以勁到上埋 TIME Magazine 封面, 真係勁到全球痴線.
而家佢重係咪撐起緊半個任天堂?

最近聽講新嗰隻大亂鬥special賣得好勁
但老任之後仲可唔可以食住個勢留住玩家係另一個問題
對面PS4一月又黎料了

未至於半個
但已經同老任班元老品牌平起平坐
仲獨立起一間公司專搞PKM GAME以外既野
可以話係日本新一代國民級ICON

戇鳩,本身game freak就係獨立公司唔撚係老任子公司

留名遲d睇

默都係兒童向最搵食
黃老鼠 紅帽啊叔 細細個就塗毒啲細路

關 Game Freak 係唔係獨立公司咩事?

一嚟 Pokémon 係好多人買 Gameboy 買 NDS 嘅理由, 二嚟任天堂係 Pokémon 嘅發行商, 三嚟任天堂同 Game Freak 都各自持有 The Pokémon Company 股份. Pokémon 隻 game 嘅好與壞會對任天堂造成一定程度嘅影響. 就算隻 game 賣得冇咁好嗰時, 都重有啲週邊產品可以幫補下. Pokémon 唔可以當佢係一隻 game 噉睇咁簡單, 佢已經係一個 brand 嚟. 利益關係如此親密嘅任天堂同 Game Freak, 拉埋佢哋一齊嚟講有幾戇鳩?

諗起有人以前有人傳game freak 脫任去PSP 出pokemon
笑到肚痛

佢有啲見解都好獨到
例如將WiiU個獨立Pad講成老任係為咗由Wii嘅家庭共享遊戲機拉番向個人獨立遊戲機嘅方向
從而拉番多啲1P遊戲返嚟
當然事實係失敗
但佢補充番開發主機背後嘅意念同背景

因為好多人唔知gamefreak係獨立公司，所以見佢響其他機出game咪自動ff